
\section{Texto}
\begin{verse}

	\flagverse{\textbf{1}} prá yé śúmbhante jánayo ná sáptayo\hspace{5pt}
	yā́man rudrásya sūnávaḥ sudáṃsasaḥ  |\\
	ródasī hí marútaś cakriré vr̥dhé\hspace{5pt}
	mádanti vīrā́ vidátheṣu ghŕ̥ṣvayaḥ  ||

	\flagverse{\textbf{2}}tá ukṣitā́so mahimā́nam āśata\hspace{5pt}
	diví rudrā́so ádhi cakrire sádaḥ  |\\
	árcanto arkám janáyanta indriyám\hspace{5pt}
	ádhi śríyo dadhire pŕ̥śnimātaraḥ  ||

	\flagverse{\textbf{3}}gómātaro yác chubháyante añjíbhis\hspace{5pt}
	tanū́ṣu śubhrā́ dadhire virúkmataḥ  |\\
	bā́dhante víśvam abhimātínam ápa\hspace{5pt}
	vártmān\textsubscript{i}y eṣām ánu rīyate ghr̥tám  ||

	\flagverse{\textbf{4}}ví yé bhrā́jante súmakhāsa r̥ṣṭíbhiḥ\hspace{5pt}
	pracyāváyanto ácyutā cid ójasā  |\\
	manojúvo yán, maruto, rátheṣ\textsubscript{u}vā́\hspace{5pt}
	vŕ̥ṣavrātāsaḥ pŕ̥ṣatīr áyugdh\textsubscript{u}vam  ||

	\flagverse{\textbf{5}}prá yád rátheṣu pŕ̥ṣatīr áyugdhvam\hspace{5pt}
	vā́je ádrim, maruto, raṃháyantaḥ |\\
	utā́ruṣásya ví ṣ\textsubscript{i}yanti dhā́rāś\hspace{5pt}
	cármevodábhir v\textsubscript{i}y úndanti bhū́ma ||

	\flagverse{\textbf{6}}ā́ vo vahantu sáptayo raghuṣyádo\hspace{5pt}
	raghupátvānaḥ prá jigāta bāhúbhiḥ |\\
	sī́datā́ barhír: urú vaḥ sádas kr̥tám\hspace{5pt}
	mādáyadhvam maruto mádhvo ándhasaḥ  ||

	\flagverse{\textbf{7}}té’vardhanta svátavaso mahitvanā́\hspace{5pt}
	ā́ nā́kam tasthúr urú cakrire sádaḥ |\\
	víṣṇur yád dhā́vad vŕ̥ṣaṇam madacyútam\hspace{5pt}
	váyo ná sīdann ádhi barhíṣi priyé ||

	\flagverse{\textbf{8}}śū́rā ivéd yúyudhayo ná jágmayaḥ\hspace{5pt}
	śravasyávo ná pŕ̥tanāsu yetire |\\
	bháyante víśvā bhúvanā marúdbh\textsubscript{i}yo\hspace{5pt}
	rā́jāna iva tveṣásaṃdr̥śo náraḥ ||

	\flagverse{\textbf{9}}tváṣṭā yád vájram súkr̥tam hiraṇyáyam\hspace{5pt}
	sahásrabhr̥ṣṭim s\textsubscript{u}vápā ávartayat |\\
	dhattá índro nár\textsubscript{i}y ápāṃsi kártavé’\hspace{5pt}
	\textsubscript{a}han vr̥trám nír apā́m aubjad arṇavám  ||

	\flagverse{\textbf{10}}ūrdhvám nunudre’\textsubscript{a}vatám tá ójasā\hspace{5pt}
	dādr̥hāṇám cid bibhidur ví párvatam  |\\
	dhámanto vāṇám marútaḥ sudā́navo\hspace{5pt}
	máde sómasya ráṇyāni cakrire  ||

	\flagverse{\textbf{11}}jihmám nunudre’\textsubscript{a}vatám táyā diśā́\hspace{5pt}
	\textsubscript{á}siñcann útsam gótamāya tr̥ṣṇáje |\\
	ā́ gacchantīm ávasā citrábhānavaḥ\hspace{5pt}
	kā́mam víprasya tarpayanta dhā́mabhiḥ  ||

	\flagverse{\textbf{12}}yā́ vaḥ śárma śaśamānā́ya sánti\hspace{5pt}
	tridhā́tūni dāśúṣe yacchatā́dhi  |\\
	asmábhyam tā́ni maruto ví yanta\hspace{5pt}
	rayím no dhatta vŕ̥ṣaṇaḥ suvī́ram  ||


\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
प्र ये शुम्भ॑न्ते॒ जन॑यो॒ न सप्त॑यो॒ याम॑न्रु॒द्रस्य॑ सू॒नवः॑ सु॒दंस॑सः ।\\
रोद॑सी॒ हि म॒रुत॑श्चक्रि॒रे वृ॒धे मद॑न्ति वी॒रा वि॒दथे॑षु॒ घृष्व॑यः ॥१॥

त उ॑क्षि॒तासो॑ महि॒मान॑माशत दि॒वि रु॒द्रासो॒ अधि॑ चक्रिरे॒ सदः॑ ।\\
अर्च॑न्तो अ॒र्कं ज॒नय॑न्त इन्द्रि॒यमधि॒ श्रियो॑ दधिरे॒ पृश्नि॑मातरः ॥२॥

गोमा॑तरो॒ यच्छु॒भय॑न्ते अ॒ञ्जिभि॑स्त॒नूषु॑ शु॒भ्रा द॑धिरे वि॒रुक्म॑तः ।\\
बाध॑न्ते॒ विश्व॑मभिमा॒तिन॒मप॒ वर्त्मा॑न्येषा॒मनु॑ रीयते घृ॒तं ॥३॥

वि ये भ्राज॑न्ते॒ सुम॑खास ऋ॒ष्टिभिः॑ प्रच्या॒वय॑न्तो॒ अच्यु॑ता चि॒दोज॑सा ।\\
म॒नो॒जुवो॒ यन्म॑रुतो॒ रथे॒ष्वा वृष॑व्रातासः॒ पृष॑ती॒रयु॑ग्ध्वम् ॥४॥

प्र यद्रथे॑षु॒ पृष॑ती॒रयु॑ग्ध्वं॒ वाजे॒ अद्रि॑म्मरुतो रं॒हय॑न्तः ।\\
उ॒तारु॒षस्य॒ वि ष्य॑न्ति॒ धारा॒श्चर्मे॑वो॒दभि॒र्व्यु॑न्दन्ति॒ भूम॑ ॥५॥

आ वो॑ वहन्तु॒ सप्त॑यो रघु॒ष्यदो॑ रघु॒पत्वा॑नः॒ प्र जि॑गात बा॒हुभिः॑ ।\\
सीद॒ता ब॒र्हिरु॒रु वः॒ सद॑स्कृ॒तं मा॒दय॑ध्वम्मरुतो॒ मध्वो॒ अन्ध॑सः ॥६॥

ते॑ऽवर्धन्त॒ स्वत॑वसो महित्व॒ना नाकं॑ त॒स्थुरु॒रु च॑क्रिरे॒ सदः॑ ।\\
विष्णु॒र्यद्धाव॒द्वृष॑णम्मद॒च्युतं॒ वयो॒ न सी॑द॒न्नधि॑ ब॒र्हिषि॑ प्रि॒ये ॥७॥

शूरा॑ इ॒वेद्युयु॑धयो॒ न जग्म॑यः श्रव॒स्यवो॒ न पृत॑नासु येतिरे ।\\
भय॑न्ते॒ विश्वा॒ भुव॑ना म॒रुद्भ्यो॒ राजा॑न इव त्वे॒षसं॑दृशो॒ नरः॑ ॥८।

त्वष्टा॒ यद्वज्रं॒ सुकृ॑तं हिर॒ण्ययं॑ स॒हस्र॑भृष्टिं॒ स्वपा॒ अव॑र्तयत् ।\\
ध॒त्त इन्द्रो॒ नर्यपां॑सि॒ कर्त॒वेऽह॑न्वृ॒त्रं निर॒पामौ॑ब्जदर्ण॒वम् ॥९॥

ऊ॒र्ध्वं नु॑नुद्रेऽव॒तं त ओज॑सा दादृहा॒णं चि॑द्बिभिदु॒र्वि पर्व॑तम् ।\\
धम॑न्तो वा॒णं म॒रुतः॑ सु॒दान॑वो॒ मदे॒ सोम॑स्य॒ रण्या॑नि चक्रिरे ॥१०॥

जि॒ह्मं नु॑नुद्रेऽव॒तं तया॑ दि॒शासिं॑च॒न्नुत्सं॒ गोत॑माय तृ॒ष्णजे॑ ।\\
आ ग॑च्छन्ती॒मव॑सा चि॒त्रभा॑नवः॒ कामं॒ विप्र॑स्य तर्पयन्त॒ धाम॑भिः ॥११॥

या वः॒ शर्म॑ शशमा॒नाय॒ सन्ति॑ त्रि॒धातू॑नि दा॒शुषे॑ यच्छ॒ताधि॑ ।\\
अ॒स्मभ्यं॒ तानि॑ मरुतो॒ वि यन्॑त र॒यिं नो॑ धत्त वृषणः सु॒वीर॑म् ॥१२॥
\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}Os que se embelezam como mulheres no percurso,\\
	corcéis, filhos de Rudra, de imenso poder,\\
	os Marutas que fizeram crescer os dois orbes,\\
	os heróis que ansiosos se deleitam nos rituais.

\flagverse{\textbf{2}}eles, fortalecidos, alcançaram grandeza;\\
	no céu os Rudras fizeram seu assento;\\
	hineando hino, produzindo o poder de Indra;\\
	vestiram os explendores, os filhos de Pŕ̥śni.

\flagverse{\textbf{3}}Os filhos da vaca quando se adornam com ornamentos,\\
	vestem nos corpos, brilhantes, armas reluzentes;\\
	afastam pra longe todo malintencionado,\\
	pelo caminho deles flui manteiga clarificada.

\flagverse{\textbf{4}}Os bons combatentes que reluzem com lanças,\\
	abalando até o inabalável com o vigor,\\
	quando velozes como a mente, Marutas, nas carruagens\\
	em hostes de touros ligastes as malhadas éguas

\flagverse{\textbf{5}}quando ligastes as malhadas éguas nas carruagens\\
	no concurso a pedra, Marutas, acelerando;\\
	então eles soltam as torrentes do avermelhado,\\
	como pele encharcam com água a terra.

\flagverse{\textbf{6}}Que os vossos corcéis vos tragam correndo rápido;\\
	em vôo veloz vinde a frente com seus braços\\
	sentai na grama ritual: largo assento a vós preparado;\\
	deleitai-vos, Marutas, com o broto doce (de Soma).

\flagverse{\textbf{7}}Eles, de força própria, cresceram em sua grandeza\\
	montaram no firmamento, prepararam assento largo.\\
	Quando Víṣṇu auxiliou o touro mexido pela intoxicação\\
	como pássaros sentaram-se sobre a grama ritual querida.

\flagverse{\textbf{8}}Tal como fortes, como guerreiros correndo;\\
	como que desejosos de glória se alinharam na batalha;\\
	temem todas as critaturas os Maruts;\\
	homens como reis de aparência reluzente.

\flagverse{\textbf{9}}Quando Tváṣṭar habilidoso revolveu o raio\\
	bem feito, dourado, de mil arestas;\\
	Indra o tomou para realizar feitos de varão:\\
	matou Vr̥trá, liberou a corrente das águas;

\flagverse{\textbf{10}}eles empuraram para cima o poço com força;\\
	embora bem-fixa, dividiram em dois a montanha;\\
	soprando a cana os Marutas, de boas gotas,\\
	no deleite de Soma realizaram doçuras;

\flagverse{\textbf{11}}empurraram obliquamente o poço nessa direção\\
	derramaram a fonte sobre o sedento Gotama\\
	chegaram a ele com ajuda, os de brilho variegado,\\
	o desejo do inspirado satisfazendo com qualidades.

\flagverse{\textbf{12}}As proteções que tendes para o esforçado\\
	triplamente ao devoto extendei-as,\\
	extendei-as, ó Marutas, a nós;\\
	estabelecei-nos, ó touros, a riqueza de bons varões.

\end{verse}

\section{Comentários}
\textbf{Estrofe 1}:

%	prá yé śúmbhante jánayo ná sáptayo\\
%	yā́man rudrásya sūnávaḥ sudáṃsasaḥ ǀ\\
%	ródasī hí marútaś cakriré vr̥dhé\\
%	mádanti vīrā́ vidátheṣu ghŕ̥ṣvayaḥ ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{prá \emph{...} śúmbhante}: embora traduzamos como Geldner por ``embelezar-se'', o comentário de \textcite{JamisonComent} é interessante: a raiz \textit{śu(m)bh} está frequentemente associada a verbos de movimento e, nesse caso, a um locativo \textit{yā́man} ``caminho''. A tradutora usa de exemplo dessa relação o verso I.88.2 \cite[220]{Jamison2014}:
	\begin{verse}
		śubhé káṃ yānti rathatū́rbhir áśvaiḥ\\
		\emph{they drive at will for beauty, with their horses that outstrip chariots}
	\end{verse}

	No caso desse hino, o verbo \emph{prá-śu(m)bh} aparece como ``\emph{go forth in beauty}''.
\item \textit{sáptayo}: os Maruts começam sendo chamados pela palavra \emph{sápti} ``corcél'' no início do hino mas, como se verá em 6a, o que ocorre aqui é uma metonímia;
\item \textit{jáni/jánī}: \ewa{1}{568--9} *g\textsuperscript{u̯}énh₂-; ava. \textit{\v{j}ə̄ni-}; avj. \textit{\v{j}aini-}; ligado a *g\textsuperscript{u̯}néh₂- ved. \textit{gnā́}; ava. \textit{gənā-}; avj. \textit{γənā-}; gr. γῠνή, beócio βανά; ira. \textit{ben}; got. \textit{qens}; prussa. \textit{genno}; ocs. \textit{\v{z}ena}; toch. A \textit{śäm}, B \textit{śana}; luv. \textit{u̯ana-/u̯anatti-};
	\item \textit{ná}: $=$ \textit{iva}, ``como'';
	\item \textit{yā́man}: locativo singular; temas em \textit{an} formam com frequência locativos sem desinência; 
	\item \textit{sudáṃsasaḥ}: acento em bahuvrīhi iniciado por \textit{su} sempre tem acento no segundo membro (assim como os começados por \textit{dvi-} ``dois'', \emph{tri-} ``três'', \emph{dus-} negativa e \emph{a(n)-} privativo) \citegram{1300; 1304}{III, 10c a};
	\item \textit{dáṃs-}: \ewa{1}{688} *déns-es- de *dens-; avj. \textit{daŋhah-}; gr. δέδαε ``ele ensinou''; δαΐφρων ``sábio, prudente''; δήνεα ``conselhos, planos'', πολυδήνης (= πολύβουλος Hsch.); hit. \textit{dassu-} ``forte'';
	\item \textit{\emph{Metro em} ródasī hí marútaś cakriré vr̥dhé}: abertura incomum {\barbrevis\ \brevis{} \longa{} \brevis}:
		\exg.	\emph{ró} \emph{da} \emph{sī} \emph{hí} ma rú taś ca kri ré vr̥ dhé\\
			{\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis{} ,} {\brevis} {\brevis} {\longa{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa}\\
			\emph{ródasī hí} , marútaś \svert{} cakriré vr̥dhé

		\item \textit{ródasī}: acusativo dual feminino em \textit{ī}. Esse dual é fossilizado e tem sempre o sentido de ``duas esferas'', i.e., ``céu e terra''; talvez etimologicamente ligada a uma palavra *\textit{ródas-}; vide avj. \textit{raoδaŋh-ō} ``eines Geweines''; \textit{hu-raoδaŋh-o} ``die schöngesichtigen'' (\ewa{2}{466});
	\item \textit{hí}: partícula de confirmação ou explicativa, normalmente em posição secundária na sentença; \ewa{2}{814-5} *g̑ʰi; av. \textit{zī}; gr. ναίχι; οὐχί; μήχι. 
	\item \textit{cakriré}: acentuado por estar dentro de uma oração relativa iniciada por \textit{yé};
	\item \textit{vr̥dhé}: infinitivo dativo de tema radical, \textit{vr̥dh} ``aumentar'';
	\item \textit{cakriré vr̥dhé}: seguindo \textcite{JamisonComent}, esse causativo perfeito perifrástico médio talvez indique dois trocadilhos que dependem da exclusão cada um deles de uma palavra da sentença, leitura que depende de uma audiência que notasse as fraseologias em jogo:
		\begin{verse}
		\sout{ródasī} hí marútaś cakriré vr̥dhé\\
		Os Marutas se fizeram crescer

		ródasī hí marútaś cakriré \sout{vr̥dhé}\\
		Os Marutas fizeram pra si Rodasī (sua consorte)
		\end{verse}
	A forma de imperfeito não perifrástico ativo \textit{ávardayat} poderia ter sido empregada pela sequência de durativos e, aliás, ocorre com o complemento \textit{ródasī} em VII.12.7.
	\item \textit{mádanti}: sobre o sentido desse verbo dentro do ritual de soma, ver o breve comentário de \textcite[30--32]{Jamison2014};
	\item \textit{mad-}: \ewa{2}{299--30} *mad- (?); ava. \textit{mada-} ``intoxicação, intoxicante''; avj. \textit{maδaite} ``se intoxicar, ficar bêbado''; \textit{maδaiiaŋ\textsuperscript{v}ha} ``se aprazer''; \textit{maiδiia-} ``bebida espiritual''; persa moderno \textit{mast} ``bêbado'' (usado em poesia sufi); gr. μαδάω ``molhar''; μαδαρός ``molhado, úmido''; lat. \textit{madeo} ``estar cheio, molhado; bêbado'';
	\item \textit{vidátheṣu}: sentido e etimologia discutíveis, recomendo \textcite{Bloomfield1898} e \textcite[]{Mayrhofer1996}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:

%	tá ukṣitā́so mahimā́nam āśata\\
%	diví rudrā́so ádhi cakrire sádaḥ ǀ\\
%	árcanto arkám janáyanta indriyám\\
%	ádhi śríyo dadhire pŕ̥śnimātaraḥ ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{tá}: sandhi de \textit{e} + V > (\textit{ai̯} + V) > \textit{a} + V; 
	\item \textit{ukṣitā́sas}: nom. pl. de tema em \textit{a} duplamente marcado; comparar com temas em \textit{as}:\textit{sudáṃsasaḥ}. 
	\item \textit{vakṣ/ukṣ}: \ewa{2}{485} *h₂u̯egs-; ava. e avj. \textit{ux\v{s}iieitī} ``ele cresce''; avj. \textit{vax\v{s}a-} ``crescimento''; gr. αὔξω; ἀ(ϝ)έξω; got. \textit{wahsjan} ``aumentar'';
	\item \textit{rudrā́so}: nom.pl. de tema em \textit{a} duplamente marcado; lit. ``os Rudras'' $=$ ``os filhos de Rudra'';
	\item \textit{árcanto arkám}: objeto correlato; \ewa{1}{114-5} *(h₁)erk\textsuperscript{u̯} ``brilhar'' e ``cantar, hinear'' ira. \textit{erc} ``céu''; toch. A \textit{yärk} ``veneração''; B \textit{yarke} idem; arm. \textit{erg} ``canção''; o par \textit{arc/arká} ``brilhar / brilho'' e ``cantar / hino'' é comparado em Mayrhofer às formas gregas παιὰν λάμπει (Soph.OT.186) e παιδικοί θ’ ὕμνοι φλέγόνται (Bakchylides, Fragment 4.5.3);
	\item \textit{janáyanta}: particípio presente ativo da forma causativa de \textit{jan};
	\item \textit{ádhi} (...) \textit{dadhire}: \textit{ádhi} + \textit{dhā} é usado com frequência para ``vestir ornamentos''; 
	\item \textit{śrī́}: \ewa{2}{669} *k̑ríH- de \ewa{2}{665--6} *k̑rei̯H; gr. κρείων, κρέων;
	\item \textit{pŕ̥śnimātaraḥ}: lit. ``aqueles que tem Pŕ̥śni por mãe'', ``filhos de Pŕ̥śni''.
	\item \textit{pŕ̥śni}: literalmente, ``malhada, colorida''; recorrentemente associado a vacas: 
		ex: \textit{pŕ̥śni-gav-; gáuḥ pŕ̥śniḥ}; 
		avj. par\v{s}at̰.gauu-; \emph{vide supra} \textit{gómātr̥}.
		Etimologia: \ewa{2}{164} *pr̥k̑-n-;
		gr. περκνός ``escuro, moreno'',
			πράκνον· μέλανα (Hsch.);
		aaa. \textit{forh(a)na} ``truta'';
		da mesma raíz:
		ira. \textit{erc} ``malhado''
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

%	gómātaro yác chubháyante añjíbhis\\
%	tanū́ṣu śubhrā́ dadhire virúkmataḥ ǀ\\
%	bā́dhante víśvam abhimātínam ápa\\
%	vártmān\textsubscript{i}y eṣām ánu rīyate ghr̥tám ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{śubháyante \emph{(...)} \emph{dadhire (...)} bā́dhante \emph{(...)} rīyate}: um verbo perfeito no meio de vários presentes? Jamison não vê num perfeito resultativo ``estando vestidos'' venha a calhar pela proximidade com o mesmo verbo com sentido passado em 2d. Há uma possibilidade de erro na transmissão e que \textit{chubháyante} represente na verdade um injuntivo *\textit{śubháyanta} ``editorialmente'' grafado com <te> para evitar o sandhi com \textit{añjíbhis} (tal como os candabindus usados em fins de pada);
	\item \textit{gómātaro}: lit. ``aqueles que tem uma vaca por mãe'', ``filhos da vaca''. A divindade Pŕ̥śni é uma vaca-nuvem;
	\item \textit{yácchubháyante}: sandhi consonantal de \textit{t} + \textit{ś} > (\textit{c} + \textit{ś}) > \textit{cch};
	\item \textit{śubháyante}: causativo de \textit{śubh/śumbh}; mesmo sentido; acentuado por estar em uma sentença inciada por uma conjunção \textit{yád} ``quando'';
	\item \textit{añjí}: originalmente ``unguento'', posteriormente ``adorno'', de \ewa{1}{54} de *h₃eng\textsuperscript{u̯}-;
		lat. \textit{unguere};
		ira. \textit{imb}; 
		aaa. \textit{ancho};
		prussa. \textit{anctan} ``manteiga'';
	\item \textit{\emph{Metro em} bā́dhante víśvam abhimātínam ápa}: cadência rara {\longa{} \brevis{} \brevis{} \brevis{} \barbrevis}: 
		\exg.	bā́ dhan te víś vam a bhi \emph{mā} \emph{tí} \emph{nam} \emph{á} \emph{pa}\\
			{\longa} {\longa} {\longa} {\longa} {\brevis{} ,} {\brevis} {\brevis{} \svert} {\longa} {\brevis} {\brevis} {\brevis} {\longa}\\
			bā́dhante víśvam , abhi \svert{} mātínam ápa

	\item \textit{bā́dhante} (...) \textit{ápa}: ver ordem de verbo e prevérbio;
	\item \textit{abhimātín}: a longa talvez seja para evitar a sequência de 4 breves, o esperado seria breve: *-mati- < *mn̥-ti-; no entanto, todas as ocorrências no corpus possuem \textit{/ā/};
	\item \textit{eṣām}: masc.gen.pl do pronome (não enfático) \textit{ayám} \citegram{501-3}{111};
	\item \textit{rī}: \ewa{2}{437} *(H)rei̯(H)-;
		lat. \textit{rivus} ``córrego'';
		irm. \textit{rīan} ``fluxo, mar'';
		ingla. rīð ``rio, riacho'';
		aaa. \textit{rinnan} ``correr'';
		russ. \textit{réjat"} ``fluir rápido'';
		tcheco \textit{\v{r}inouti se} ``fluir''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

%	ví yé bhrā́jante súmakhāsa r̥ṣṭíbhiḥ
%	pracyāváyanto ácyutā cid ójasā ǀ\\
%	manojúvo yán maruto rátheṣvā́
%	vŕ̥ṣavrātāsaḥ pŕ̥ṣatīr áyugdh\textsubscript{u}vam ǁ

Essa estrofe terá uma mudança de terceira para segunda pessoa plural; a terceira pessoa voltará na segunda metade da estrofe seguinte (5).
\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{pracyāváyanto}: particíprio presente da causativa de \textit{pra-cyu} ``(fazer) balançar''; o texto em pāda sempre apresenta a forma com \textit{a} breve \textit{-cyaváya} enquanto o texto dos hinos sempre aponta uma vogal longa; a forma só aparece uma vez na cadência com posição de longa, logo a evidência métrica não é suficiente \cite[126]{Jamison1983}.
	\item \textit{pracyāváyanto ácyutā}: novamente um jogo com objetos correlatos;
	\item \textit{cyu}: \ewa{1}{552--3} *ki̯eu̯-;
		ava. \textit{\v{s}iiauuai} ``eu quero conduzir'',
			\textit{\v{s}auuaitē} ``vós ides'';
		avj. \textit{\v{s}ūsa-} ``se por em movimento'' etc;
		arm. \textit{\v{c}ogan} ``eles vão'';
		gr. σευóμαι ``correr''; 
			αὐτόσσυτος ``com velocidade própria'';
			λαοσσόος ``agitando as gentes'' (epíteto de Áres);
	\item \textit{ácyutā cid}: a partícula \textit{cid} tem o valor de ``até mesmo'' nesse caso; pode também servir para marcar indefinidos;
	\item \textit{ójas}: \ewa{1}{278} *h₂éu̯g-
		ava. \textit{aogō} ``força, poder'',
			\textit{ao\v{j}aŋha} ``pela força'';
		avj. \textit{ao\v{j}ah-} ``poder'' etc.;
		lat. \textit{augustus} ``sublime'',
			\textit{augēre} ``aumentar'';
		na. \textit{auka} ``crescer'';
		lit. \textit{auk\v{s}tas} ``alto'';
			\textit{augestis} ``estatura'';
	\item \textit{manojū́}: ``veloz  como pensamento''; a forma determinativa com leitura ``velocidade da mente'' só é lida em X.71.7b \cite[172--3]{Scarlata1999};
	\item \textit{rátheṣ\textsubscript{u}v ā́}: essa sequência de locativo + \textit{ā́} é bastante frequente em persa antigo:
		\exg. haya Mādai̯-\v{s}uv-ā maθi\v{s}ta āha\\
		      pron.nom.sg.masc. \emph{Medo}.loc.pl \textit{maior}.nom.sg.masc. \textit{ser}.imperf.3ªsg.\\
		      O qual era o maior entre os Medos. (DB 25 O)


\item \textit{vŕ̥ṣan}: \ewa{2}{757--8} *h₂u̯\son{ŕ}sen-; 
		avj. \textit{varə\v{s}na-} ``masculino'',
			\textit{var\v{s}na- / var\v{s}ni-} 'áries';
		gr. ἄρσην ``masculino'';
		\emph{vide}
			lat. \textit{verres} ``javali'';
			lit. \textit{ver\v{s}is} ``touro''.

\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

%	prá yád rátheṣu pŕ̥ṣatīr áyugdhvam 
%	vā́je ádrim maruto raṃháyantaḥ ǀ\\
%	utā́ruṣásya ví ṣ\textsubscript{i}yanti dhā́rāś 
%	cármevodábhir v\textsubscript{i}y úndanti bhū́ma ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{áyugdhvam}: sem a resolução da vogal como no pāda anterior;
	\item \textit{raṃháyantaḥ}: forma causativa de \emph{raṃh} ``correr'' \cite[157]{Jamison1983};
	\item \textit{raṃh-}: \ewa{2}{421-2} *h₁leng\textsuperscript{u̯}ʰ-; 
		ira. \textit{lingim} ``pular'';
		aaa. \textit{ge-ligan} ``tomar lugar; ter sucesso'';
		\emph{vide sub} raghú-;
	\item \textit{dhā́rā}: \ewa{1}{788} provavelmente de *dʰ\son{ń}H-reh₂- de \ewa{1}{772} *dʰenH-; 
		lat. \textit{fōns} ``fonte'';
		toch. A \textit{tsän-} ``fluir'';
	\item \textit{utā́ruṣásya}: texto em pada: \begin{sanskrit} उ॒त । अ॒रु॒षस्य॑\end{sanskrit}\hspace{10pt} utá aruṣásya;
		\item \textit{\emph{Metro em} cármevodábhir v\textsubscript{i}y úndanti bhū́ma}: a quebra é rara:
			\exg. cár me vo dá bhir \emph{v\textsubscript{i}y} \emph{ún} dan ti bhū́ ma\\
				{\longa} {\longa} {\longa} {\brevis} {\longa{} ,} {\brevis} {\longa{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
				cármevodábhir , v\textsubscript{i}y ún | danti bhū́ma 


%	\item \textit{aruṣá}: talvez de *h₂r-u-?
	\item \textit{cármevodábhir}: texto em pada: \begin{sanskrit} चर्म॑ ऽइव । उ॒दभि॑र् \end{sanskrit}\hspace{10pt} cárma iva udábhir;
	\item \textit{cármeva}: 'como pele'; como um curtidor (molha a pele crua) \cite[110]{GeldnerVI};
	\item \textit{cárman-}: \ewa{1}{537} *(s)kér-men- 
		avj. \textit{\v{c}arəman-} ``pele, couro'';
		pa. \textit{\v{c}arman-};
		aaa. \textit{scirm; sc(h)erm} ``cobertura'';
		prussa. \textit{kērmens} ``corpo'';
		forma nominal feita a partir de *(s)ker-;
		gr. κείρω ``cortar'';
		aaa. \textit{sceran} ``tosar'';
	\item \textit{udán-}: \ewa{1}{215--6} heteroclítico
		loc.sg. *ud-én (ved. \textit{udán});
		gen.sg. *u̯éd-n̥-s (hit. \textit{/u̯edenas/});
		nom.sg. *u̯ód-r̥ (daí *ud-r- em ved. \textit{udrín-}, \textit{anudrá-}; gr. ὕδωρ); etc.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}: 

%	ā́ vo vahantu sáptayo raghuṣyádo
%	raghupátvānaḥ prá jigāta bāhúbhiḥ ǀ\\
%	sī́datā́ barhír urú vaḥ sádas kr̥tám
%	mādáyadhvam maruto mádhvo ándhasaḥ ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{raghú-}: \ewa{2}{423--4} 
		*h₁ln̥g\textsuperscript{u̯}ʰ-ú-;
		avj. \textit{rəuuī-} ``fácil de mover, veloz'' (< *raγu̯ī),
		\textit{rauuō.manah-} ``cujo pensamento é veloz'',
		\textit{rao.raθa-} ``que anda em carro(s) veloz(es)'',
		acu.sg \textit{raom} ``o veloz'';
		\textit{rəṇ\v{j}i\v{s}ta-} ``o mais veloz'' (ved. \textit{rághīyas-; lághīyas-});
		gr. ἐλαχύς;
		lit. leñgvas ``leve'';
		outra formação:
		*h₁ln̥g\textsuperscript{u̯}ʰ-ro-;
		gr. ἐλαφρός;
		aaa. \textit{lungar} ``veloz'';
	\item \textit{pat-}: \ewa{2}{71--2} *pet-;
		ava. \textit{paθman-} ``vôo'';
		avj. \textit{patəṇti} ``ele voam'';
		pa. \textit{ud-apatatā} ``ele foi deposto'';
		gr. πέτομαι,
			ποτή;
		lat. \textit{petō} ``cair; lançar-se contra'';
		gaula. \textit{hedant} ``volant'';
		hit. \textit{pít-ti-i̯a-an-zi} ``eles correm'';
	\item \textit{jigāta}: impertativo presente 2ªpl. de \textit{gā} ``ir; vir'';
	\item \textit{bāhú}: \ewa{2}{223--4} *bʰeh₂g̑ʰú-
		avj. \textit{bāzu-} ``braço'',
			\textit{bāzu\v{s}.ao\v{j}ah-} ``forte nos braços'' (ved. \textit{bāhvòjas-});
		gr. πῆχυς, πᾶχυς;
		na. \textit{bōgr} ``braço''
	\item \textit{sī́datā́}: texto em pada \begin{sanskrit} सीद॑त॒ । आ\end{sanskrit}
			\hspace{10pt} sī́data | ā́ ;
	\item \textit{barhís-}: \ewa{2}{213--4} \emph{vide}
		avj. \textit{barəzi\v{s}-} ``travesseiro'';
			\textit{barəzi\v{s}-hauuaṇt-} ``provido de travesseiros'';
			provavelmente de *bʰelg̑ʰ- ``inchar'' \liv{74--5};
	\item \textit{mādáyadhvam}: imperativo presente 2ªpl. média do causativo de \textit{mad} \cite[74--5]{Jamison1983}; com o genitivo \textit{mádhvo ándhasaḥ};
	\item \textit{mádhu-}: \ewa{2}{302--3} *médʰu-;
		avj. \textit{maδu-} ``vinho'';
		\textit{maδumaṇt-} ``contendo vinho'';
		gr. μέθυ ``vinho'';
		aaa. \textit{mito} ``hidromel'';
		ocs. \textit{med"} ``mel'';
	\item \textit{ándhas-}: \ewa{1}{79} *h₂éndʰes-;
		gr. ἄνθος;
		fris. \textit{åndul} ?;
		\emph{vide} ressalvas em \textcite[104--5]{Beekes2010};
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}:

%	té’vardhanta svátavaso mahitvanā́
%	ā́ nā́kam tasthúr urú cakrire sádaḥ ǀ\\
%	víṣṇur yád dhā́vad vŕ̥ṣaṇam madacyútam
%	váyo ná sīdann ádhi barhíṣi priyé ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{avardhanta}: impf. méd. 3ª p. pl. de \emph{vr̥dh} ‘crescer’, classe I. 
	Talvez reflexivo (cf. svátavas-) \cite{JamisonComent}?
	\ewa{2}{521}: “Schi (mündl.) denkt wegen ved. ā-vr̥dh-, ī-vr̥dh- (*V-Hu̯) an eine idg. Wurzel mit Laryngal-Anlaut, wohl *h₁u̯eldʰ- (~ *h₁ludʰ-). Die Verbindung mit ūrdhvá- und mit Fortsetzern eines *u̯er-dʰ-/*u̯re-dʰ- ‘wachsen, hoch’ bleibt problematisch.”
    \item \textit{tasthur}: perf. méd. 3ª p. pl. de \emph{sthā}, classe I (< PIE. *steh₂-, cf. gr. ἵστημι, lat. \emph{stō}, gót. \emph{standan} etc.). O resultado é absolutamente regular, com redobro em vocalismo e e grau zero da raiz: *ste-sth₂- > piir. *sta-sth- > scr. \emph{tasth-ur}. Vale notar que aqui ocorre, na terminologia de Szemerényi (1990 IX 4), redobro ‘total’, i.e., redobram-se ambas as consoantes no Anlaut da raiz (cf. pres. *sti-sth₂-e-ti > piir. *sti-šth-a-ti > scr. tiṣṭhati), ao passo que em grego costuma ocorrer redobro ‘simbólico’, em que se redobra apenas a primeira consoante da raiz: *se-sth₂- > pgr. *he-sta- > gr. ἕστᾰ-κα (cf. pres. *si-steh₂-mi > pgr. *hi-stā-mi > gr. ἵστημι).
    \item \textit{cakrire}: perf. méd. 3ª p. pl. de kr̥, classe VIII (< PIE. *ku̯er-, LIV 391). Também aqui o resultado é regular: PIE. *ku̯e-ku̯r- > *ke-kr- > piir. *\v{c}a-kr- > scr. cakr-, com palatização de *k a *\v{c} antes de vogais anteriores.
    \item \textit{uru}: ‘vasto’, cp. gr. εὐρύς (< PIE. *h₁uru-), com queda regular de laringal em Anlaut no sânscrito.
    \item \textit{víṣṇur yád dhā́vad vŕ̥ṣaṇam madacyútam}: Esse verso apresenta duas dificuldades de leitura.
	    A primeira é quanto ao sentido de \emph{vŕ̥ṣaṇam} acu.m.sg. de \emph{vŕ̥ṣan} ``touro'' que pode se referir tanto a Indra (leitura normalmente atribuída a Geldner \cite[627]{Goto2007}) quanto a Soma.
	    A leitura depende também do segundo problema do verso, que é causado por uma questão de segmentação.
	    O texto em pāda separa \begin{sanskrit} यत् । ह॒ । आव॑त् \end{sanskrit}\hspace{10pt} yát ha ā́vat; supondo que o sandhi de \emph{t h} produziria a sonorização /t/ > /d/ e seria mantida a longa por consoantes geminadas fazendo ser representado no texto por <ddh>. 
		    Essa leitura é representada pela de \textcite[110]{GeldnerVI} segunda versão na tradução de \textcite[215]{Jamison2014}. 
		    A primeira versão dos autores no entanto indica a leitura de \emph{dhā́vad} como um único verbo da raíz \textit{dhāv} ``fluir, fazer correr'' ou ``enxaguar''. A tradução de \textcite[152]{Goto2007} segue essa leitura associando também ao verbo comumente utilizado no ritual em que se expreme o suco de Soma \emph{ā́ dhav} ``enxaguar (especificamente os caules de Soma)''. Também o sentido do adjetivo \textit{madacyútam} variará de acordo com a leitura. Como os tradutores verteram:
	\begin{verse}
		\textbf{JB}\hspace{5pt}When Viṣṇu rinsed the bull $[=soma]$ arousing exhilaration,\\
		\hspace{14pt}$[and/or]$ When Viṣṇu aided the bull $[=Indra]$, stirred by the exhilarating drink,
		 
		 \textbf{GE}\hspace{5pt}Als Vishnu dem rauscherregten Bullen Indra beistand,

		 \textbf{GW}\hspace{5pt}Als Viṣṇu zu dem vom Rausch bewegten Stier läuft,

	\end{verse}
	Para um comentário mais cuidadoso, ver \textcite{JamisonComent}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 8}:

%	śū́rā ivéd yúyudhayo ná jágmayaḥ
%	śravasyávo ná pŕ̥tanāsu yetire ǀ\\
%	bháyante víśvā bhúvanā marúdbh\textsubscript{i}yo
%	rā́jāna iva tveṣásaṃdr̥śo náraḥ ǁ


\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{ivéd \emph{...} ná \emph{...} ná \emph{...} iva}: notar repetição de comparativos;
	\item \textit{jagmayaḥ}: nom. pl. de \emph{jágmi}, adjetivo verbal (?) em -i do tipo cákri, formado a partir do redobro da raiz. Aqui, gam, classe I (< PIE. *g\textsuperscript{u̯}em-, cf. gr. βαίνω, lat. \emph{ueniō}), i.e.: *g\textsuperscript{u̯}e-g\textsuperscript{u̯}m-i > *ge-gm-i > piir. *\v{j}a-gm-i > scr. \emph{jágmi}, com palatalização de *g a *\v{j} antes de vogais anteriores. Parece assumir sentido intensivo no texto, algo como “indo apressadamente,” embora não seja regra.
	\item \textit{yúyudhi \emph{e}  jágmi}: ambos nomes formados por redobro e por um sufixo \emph{-i} (conhecidos como tipo-\emph{cakri}). Formas desse tipo produzidas a partir de verbos de movimento costumam ter sentindo intensivo bem como sentido iterativo \cite[254--5, 279--80]{Grestenberger2013}.
    \item \textit{śrávas}: palavra com larga tradição indo-europeia, advinda de PIE. *k̑leu̯-os, cf. gr. mic. \emph{ke-re-wo} = κλέ(ϝ)ος ‘fama’, κλύω (< *k̑lu-o-h₂), scr. śr̥ṇóti ‘ouvir’ (< piir. *\v{c}r̥-náu̯-ti < *k̑l̥-néu̯-ti), ia. \emph{clú} ‘fama’, russ. \emph{slóvo} ‘palavra’.
    \item \textit{yetire}: perfeito fraco médio 3ªpl. de \emph{yat} no sentido de ``tomar lugar; alinhar (militarmente)''; \emph{vide} \ewa{2}{395} ava. \textit{yōiθəmã} ``nós tomamos lugar''; sogd. \textit{pt-yt} ``chegar''.
	    \item \textit{bhayante}: pres. 3ª p. pl. de \emph{bhay} (< PIE. *bʰei̯H-). Vale notar que, em védico, este verbo parece pertencer à classe I, que forma presentes temáticos simples: bhay-a-nte, cp. e.g. bhar-a-ti ‘carregar’ (< *bher-e-ti). Em sânscrito clássico, no entanto, ele pertence à classe III: bi-bhe-ti (< piir. *bi-bhai̯-ti < PIE. *bʰi-bhei̯H-ti); cp. \ewa{1}{775} ava. \emph{biieṇtē} ‘eles temem’, avj. biβiuuå ‘assustado’ etc. .
    \item \textit{naraḥ}: outra palavra com larga tradição indo-europeia, advinda de PIE. *h₂nḗr (ou PIE. *h₂nér, consoante a Lei de Szemerényi: *h₂nér-s > *h₂nér-z > *h₂nér-r > *h₂nḗr), com queda da laringal em Anlaut, cp. gr. ἀνήρ, lat. \textit{Ner-ō}, ia. \textit{nert} etc.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 9}:

%	tváṣṭā yád vájram súkr̥tam hiraṇyáyam
%	sahásrabhr̥ṣṭim s\textsubscript{u}vápā ávartayat ǀ\\
%	dhattá índro nár\textsubscript{i}y ápāṃsi kártavé’
%	\textsubscript{a}han vr̥trám nír apā́m aubjad arṇavám ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{ávartayat \emph{(...)} dhattá \emph{(...)} \textsubscript{a}han \emph{(...)} aubjad}: sequência de durativos primários e secundários. Jamison em seu comentário crê que o imperfeito na relativa marcada por \textit{yád} seguido do presente em c é uma forma de produzir o efeito de mais-que-perfeito do tipo ``\emph{when he had X-ed, he Y-ed}'' e os imperfeitos restantes retomam a referência normal ao passado:
	\begin{verse}
		When Tvaṣṭar the good craftsman \textbf{\emph{had turned}} (\emph{ávartayat}) de well-made golden mace with its thousand spikes,\\
		Indra \textbf{\emph{took}} (\emph{dhatté}) it to the manly works: he \textbf{smashed} (\emph{ahan}) Vr̥tra, he \textbf{forced out} (\emph{aubjat}) the flood of waters.
	\end{verse}
    \item \textit{sahásra}: 1000 (< PIE. *sm̥-g̑ʰéslo- ‘tendo mil’). Cognatos incluem át. χίλιοι, jôn. χείλιοι, eól. χέλλιοι (< PIE. *g̑ʰésli(H)o- ‘de mil’) e lat. \emph{mīlle} (< PIE. *sm-ih₂-g̑ʰés-l-ih₂ ‘tendo mil’). A raiz *g̑ʰes- estaria, ademais, na base de gr. χείρ, scr. \emph{hásta}, com deslizamento semântico, algo como ‘uma mão cheia’ > ‘mil’ (de Vaan s.v. mīlle).
\item \textit{dhattá}: pres. 3ª sg. méd.-pass. de dhā- (< pie. *dʰeh₁-). A forma dhatte deve-se ao redobro em e e grau zero da raiz (cp. gr. τίθεται < *tʰi-tʰe-toi̯ < *dʰi-dʰh₁-toi̯) e queda da laringal: *dʰe-dʰh₁-toi̯ > *dʰe-dʰ-toi̯ > *dʰe-d-toi̯ > *dʰe-t-toi̯ > *dʰetstoi̯ > piir.  *dʰatstai̯ > scr. dhatte. A forma reconstruída para o protoindo-iraniano *dʰatstai̯ deve- se ao fato de o sânscrito e as línguas iranianas exibirem resultados diversos para a sequência -tst- (mantida nas línguas anatólicas), e.g. scr. vitta vs. av. vista (< pie. *u̯id- tó- ‘sabido’). 
    \item \textit{dhattá índro nár\textsubscript{i}y ápāṃsi kártavé}: essa passagem apresenta algumas dificuldades de leitura que cruzam questões de métrica e morfossintaxe.
	    As duas leituras do texto sânscrito são: \begin{inparaenum}
		\item\label{leitbreve} dhattá índro nár\textsubscript{i}y ápāṃsi kártavé’
		\item\label{leitlonga} dhattá índro nár\textsubscript{i}y ā́pāṃsi kártavé’
	\end{inparaenum}

	A leitura \ref{leitbreve} se sustenta na leitura por pāda: \foreignlanguage{sanskrit}{नरि॑ । अपां॑सि}\hspace{10pt} nári ápāṃsi. Sobre essa leitura: ``\textit{Lokativ Singular nári syntaktisch schwer zu verstehen. GE zur Stelle sieht einen ‘Lokativ für Genitiv’: Manneswerke. Eine Textänderung nicht zu empfehlen}'' \cite[628]{Goto2007}.
	Embora os autores, junto a Geldner e Nooten e Holland, prefiram essa leitura, ela não vem sem problemas morfológicos e métricos. 
	Do ponto de vista morfológico, o grau pleno \emph{nar-} é um tanto inesperado para o locativo singular; o que não é um problema que invalida a leitura, \emph{vide} gr. Épico ἀνέρι (dat.sg.), bem como o próprio tema \emph{nŕ̥} forma genitivo em \emph{náras}; no entanto outros temas em r̥\ formam locativos com o grau zero, ex.:\emph{usŕ̥} > \emph{usrí}. %Alguma diferença no tipo de acento e silabificação?
	Metricamente, a leitura deles \ref{versgoto}  mostra uma pausa levemente incomum após a cesura, a saber {\brevis{} \brevis{} \brevis}, novamente, nada extremamente raro ($14.7\%$).
	A lição \ref{leitlonga} parte da correção, aparentemente, feita pela primeira vez por Grassman, também em outras ocasiões como sabemos por um breve comentário de \textcite[13]{Renou1928} (datado, no entanto)
			\footnote{Citando: ``\textit{Grassmann ne traduit pas le texte transmis, mais un texte corrigé par lui.
	    		De ces corrections le plus grand nombre n'ont pas survécu; certaines paraissent heureuses, ainsi \emph{náryā́pāṃsi} (\emph{cakāra}) que Grassmann a substitué en deux passages au \emph{náryápāṃsi} du texte: on était réduit, soit à créer un thème \emph{nárin}­comme faisait Ludwig, soit à commenter avec Sāvaṇa \emph{nári} : \emph{manuṣye‚ manuṣahitanimittam}, sans qu'on pût rendre compte de cet emploi anormal. Grassmann, saisissant l'importance de la formule courante \emph{náryā́pāṃsi}, l'a restitué ici par une correction que confirme la métrique.}''},
	posteriormente seguida por Oldenberg, MacDonell e Jamison\footnote{\emph{Vide} comentário ao hino VIII.96 de \textcite{JamisonComent}, estrofe 19 pada c.}.
	Essa prefere reformar o texto para que o pada \ref{versmac} tenha uma pausa comum (aliás a mais comum, $50,8\%$) para padas com cesura na quarta sílaba: {\brevis{} \brevis{} \longa}.
	Além disso, essa leitura supõe um adjetivo em \emph{-ya} acusativo neutro plural \emph{náryā} concordando com \emph{ápāṃsi} o que torna a leitura do verso muito mais simples.
	Seguimos, por enquanto, a lição de Nooten e Holland.
		\ex. \ag.\label{versgoto}dhat tá ín dro ná r\textsubscript{i}y á pāṃ si kár ta vé\\ 
	    		 {\longa} {\brevis} {\longa} {\longa{} ,} {\brevis} {\brevis} {\brevis{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa}\\
	         	dhattá índro , nár\textsubscript{i}y á | pāṃsi kártavé’
			\bg.\label{versmac}dhat tá ín dro ná r\textsubscript{i}y ā́ pāṃ si kár ta vé\\ 
		 	{\longa} {\brevis} {\longa} {\longa{} ,} {\brevis} {\brevis} {\longa{} \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa}\\
		 	dhattá índro , nár\textsubscript{i}y ā́ | pāṃsi kártavé’



	\item \textit{kartave}: inf. dat. de \emph{kr̥}, aqui com claro sentido final.
    \item \textit{ahan}: impf. 3ª p. sg. de \emph{han} (< PIE. *g\textsuperscript{u̯}hen-, cf. gr. θείνω, lat. \emph{of-fendō, dē-fendō}).
    \item \textit{aubjat}: impf. 3ª p. sg. de \emph{ubj} ‘niederhalten, bändigen’, raiz sobremodo problemática. Talvez advinda de PIE. *ubh-sk̑é/ó-, com queda do s medial e ação da Lei de Bartholomae: PIE. *ubh-sk̑é/ó- > *ubhk̑- > *ubg̑ʰ-e- > piir. *ub\v{j}ʰ-e- > scr. \emph{ubj} cp. \ewa{1}{223}. Seja como for, salta aos olhos que ubj assuma em tempo secundário a forma \emph{aubj}, e não *\emph{obj} (< *a-ubj), como seria de se esperar. Talvez Anlaut em laringal (*e-Hubj- > ēubj- > aubj-), que teria simplesmente desaparecido no tema de presente?

\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 10}:

%	ūrdhvám nunudre’\textsubscript{a}vatám tá ójasā
%	dādr̥hāṇám cid bibhidur ví párvatam ǀ\\
%	dhámanto vāṇám marútaḥ sudā́navo 
%	máde sómasya ráṇyāni cakrire ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{ūrdhvaṃ}: acc. diretivo de ūrdhva, talvez cognato de \emph{vr̥dh} (uide acima).
    \item \textit{dādr̥hāṇaṃ}: part. perf. méd. acc. sg. de \emph{dr̥h} ‘tornar firme’ (< PIE. *dʰerg̑ʰ-).
    \item \textit{dhamantaḥ}: part. pres. at. pl. de dham, classe I (< PIE. *dʰem- ~ *dʰme-, com Schwebeablaut), cp. \ewa{1}{775} lit. \emph{dùmti}, russ. ant. dъmu ‘assoprar’. Grassmann, no entanto, entende que dham é “wohl aus dhū hervorgegangen (vgl. aksl. du-nu, dǔm-u ‘blase’, lit. dves-iu)” e, na entrada de dhū, afirma ele que “der Grundbegriff ist der der raschen, heftigen Bewegung (vgl. dhāv, dudh). Insbesondere tritt im Sanskrit der Begriff des raschen Hinundherbewegens, Schüttelns hervor, welcher sich in dhūmá und dhūpa zu dem der wirbelnden Bewegung (des Rauches) gestaltete.” Se, seguindo Grassmann, dham advém de dhū, ele remonta, em última instância, a PIE. *dʰuh₂-, que está na base de gr. θῡμός, lat. \emph{fūmus}, scr. \emph{dhūmá}, russ. mod. дым etc.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 11}: 

%	jihmám nunudre’\textsubscript{a}vatám táyā diśā́ 
%	\textsubscript{á}siñcann útsam gótamāya tr̥ṣṇáje ǀ\\
%	ā́ gacchantīm ávasā citrábhānavaḥ
%	kā́mam víprasya tarpayanta dhā́mabhiḥ ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
    \item \textit{tr̥ṣṇaje}: dat. sg. de \emph{tr̥ṣṇaj-}, formado a partir de PIE. *ters- no grau zero, cp. scr. tṛ́ṣyati (< PIE. *tr̥s-i̯e-ti) ‘estar com sede’, lat. \emph{terra} (< *terrā < pit. *terzā < PIE. *ters-eh₂), \emph{torreō} ‘queimar’ (< *torr-eō < pit. *torz-eō < PIE. *tors-éi̯o-h₂), gr. τέρσομαι ‘secar-se’, aaa. \emph{derren }‘secar’ (> aam. \emph{dörren}), ingl. \emph{thirst}, aam. \emph{Durst} (< pgerm. *\emph{þurstiz} < PIE. *ters-tis).
    \item \textit{kāma}: PIE. *kóh₂-mo- ‘desejo’, talvez cognato de gr. κῶμος, com a mesma formação, lat. cārus, aam. Hure, ingl. whore (< PIE. *kéh₂-ros).
    \item \textit{tarpayanta}: part. 3ª p. pl., causativo da raiz verbal tarp ‘satisfazer’, classe VI (< PIE. *torp-éi̯e-nt-), cf. \ewa{1}{364s.} gr. τέρπομαι ‘satisfazer-se’, τέρπω ‘satisfazer’, lit. tar̃pi ‘crescer, prosperar’.

\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 12}:

%	yā́ vaḥ śárma śaśamānā́ya sánti 
%	tridhā́tūni dāśúṣe yacchatā́dhi ǀ\\
%	asmábhyam tā́ni maruto ví yanta
%	rayím no dhatta vr̥ṣaṇaḥ suvī́ram ǁ

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{vaḥ \emph{…} sánti}: estrutura clássica com verbo ‘ser’ + dativo de posse, = gr. ὑμῖν … εἰσί(ν), lat. \emph{uobis … sunt} etc. A forma santi (classe II) advém lautgesetzlich de pie. *h₁s-énti, com queda da laringal em Anlaut, como em lat. sunt; 
	\item \textit{śarman}: palavra com larga tradição indo-europeia, de pie. *k̑el- ‘cobrir’; *k̑el-mo- > scr. \emph{śar-ma}, = aaa. \emph{hel-m}, fr. ant. \emph{hel-m-et}; aam. \emph{hüllen} ‘cobrir’ (< aaa. \emph{hullen} < *k̑l̥-i̯e/o-), \emph{Hölle} ‘inferno’, cf. ademais lat. \emph{clam} ‘secretamente’ (< pit. *\emph{klām} < *k̑el-eh₂-m), \emph{cēlō} ‘esconder’ (<*k̑el-o-h₂), gr. κολεός ‘bainha’.
	\item \textit{suvīram}: composto de su e vīram, lit. ‘bom varão’. A forma su- advém lautgesetzlich de pie. *h₁su-, com queda da laringal em Anlaut, cp. gr. εὐ- (< *ēu < *ehu < *esu), ia. so-, e vīra de pie. *u̯iHros, cp. lat. \emph{uir}, ia. \emph{fer}, lit. \emph{výras}, ingl. \emph{werewolf}, al. \emph{Werwolf}.
\end{compactenum}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
